%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Ringraziamenti}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Il lavoro che avete appena letto corona simbolicamente il mio percorso triennale
presso l'Università di Bologna. Sono quindi in obbligo di ricordare chiunque mi
abbia accompagnato in questi tre anni.
\\~\\
Il Professor Ugo Dal Lago, mio relatore, è stato con me estremamente comprensivo
e di aiuto in questi mesi di lavoro, sia per la stesura dell'elaborato che nel
mio percorso di orientamento in uscita.

Ogni collega ha concorso, in propria misura, alla mia crescita. Ricordo in
particolare Matti, mio modello di studente lavoratore, Luca, che mi ha mostrato
come la formazione fra pari sia importante quanto quella impartita dal corpo
docente, e Andreea, che mi ha insegnato che l'università si costruisce sulle
persone, e non sui programmi. Chiunque ha contribuito e sta tuttora contribuendo
al progetto di \emph{CSUnibo}, ai miei occhi, concretizza gli ideali di
un'istruzione superiore umanamente fondata sulla cooperazione e di una società
equa basata sull'accesso aperto all'informazione.

Insieme al Prof. Dal Lago, tengo a citare anche i Proff. Sacerdoti Coen e
Davoli: hanno confermato in me il desiderio di diventare un professore
comprensivo ancor prima di un ricercatore capace.

Lasciando il mio appartamento, saluto con rammarico Dan, che mi ha sopportato
sia in aula che in camera doppia, Fede e Ale.

I gruppi della \emph{Federazione Universitaria Cattolica Italiana} di Bologna e
di tutta Italia mi hanno accompagnato nel mio cammino di ricerca. Le magiche
volontarie del circolo ludico LGBT+ de \emph{La Gilda} del \emph{Cassero} mi
hanno guidato nella più bella esperienza di volontariato. Le mie colleghe e i
miei colleghi in \emph{devDept} hanno avuto estrema pazienza con me in ufficio.
La famiglia della \emph{Calisthenics NoGravity} mi ha offerto una valvola di
sfogo.

Le due ragazze a cui questa tesi è dedicata non hanno bisogno dei miei encomi: a
entrambe auguro tutto il bene che mi hanno saputo offrire.
\\~\\
Sono estremamente in debito con ciascuna di queste persone; a tutte loro, il mio
più umile grazie. Ciò che costruirò da qui in avanti sarà realtà solo grazie a
loro.
